[
  {
    "Card": "18-2",
    "question": "Вядучай навуковай установай у БССР у пасляваенны перыяд з’яўляўся(лася):",
    "answer": "a. Акадэмія навук БССР",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "18-2",
    "question": "У 1970-я гг. у галіне народнай адукацыі быў завершаны пераход да: ",
    "answer": "d. усеагульнай сярэдняй  адукацыі моладзі",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "18-2",
    "question": "Пераход да абавязковай 8-гадовай адукацыі адбыўся ў:",
    "answer": "c. 1958 г.",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "18-2",
    "question": "Акадэмію навук БССР у 1969—1987 гг. узначальваў:",
    "answer": "b. М. А. Барысевіч",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "18-2",
    "question": "Лётчыкі-касманаўты СССР,  двойчы Героі Савецкага Саюза, ураджэнцы Беларусі:",
    "answer": "c. П. Клімук і У.Кавалёнак",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "18-2",
    "question": "Герой Сацыялістычнай Працы,  выдатны хірург-афтальмолаг, таленавіты вучоны ў галіне хвароб вачэй:",
    "answer": "a. Т. В. Бірыч",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "18-2",
    "question": "Аўтарам твораў “Дажыць да світання”, “Знак бяды”, \"Сотнікаў\" з’яўляўся беларускі пісьменнік:",
    "answer": "a. В. Быкаў",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "18-2",
    "question": "Мастацкае ўвасабленне гістарычных падзеі ХХ стагоддзя адлюстравана ў  раманах Iвана Мележа:",
    "answer": "e. “Людзі на балоце»; b. «Подых навальніцы»; f. «Завеі, снежань»",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "18-2",
    "question": "З прыведзенага пераліку вызначце творы В. Быкава:",
    "answer": "c. “Абеліск”; b. «Дажыць да світання»; f. “Знак бяды”",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "18-2",
    "question": "Аўтарам славутага цыкла карцін “Лічбы на сэрцы” з’яўляўся беларускі мастак:",
    "answer": "d. М. Савіцкі",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "18-2",
    "question": "Мастацкім кіраўніком вакальна-інстументальнага ансамбля “Песняры” ў 70-80-я гг. ХХ ст. з’яўляўся:",
    "answer": "b. У. Мулявін",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "18-2",
    "question": "Знакаміты беларускі кінарэжысёр, аўтар кінаэпапеі “Людзі на балоце” і “Подых навальніцы” – гэта:",
    "answer": "d. В. Тураў",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "18-2",
    "question": "Галоўная рыса дзяржаўнай палітыкі ў галіне культуры рэспублікі ў другой палове 1960-х-сярэдзіне 80-х гг.: ",
    "answer": "b. ідэалагічны кантроль",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "18-2",
    "question": "Беларускія скульптары, аўтары мемарыяльных комплексаў \"Хатынь\" і \"Курган Славы\":",
    "answer": "d. А. Глебаў, С. Селіханаў",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "18-2",
    "question": "Манумент Перамогі ў Мінску быў адкрыты ў: ",
    "answer": "a. 1954 г.",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "18-2",
    "question": "У Дзяржаўным тэатры музычнай камедыі БССР, які адкрыўся ў 1971 г. у Мінску, была пастаўлена першая беларуская аперэта:",
    "answer": "c. «Паўлінка» Ю. Семянякі",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "18-2",
    "question": " \"Песняры\"; “Беларускія песні”; “Паўлінка”;  “Сябры”",
    "answer": " \"Песняры - У. Мулявін;“Паўлінка - Ю. Семяняка;“Беларускія песні - А. Багатыроў; “Сябры - А. Ярмоленка;",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "18-2",
    "question": "А. Анікейчык, С. Селіханаў; Л. Шчамялёў, А. Ісачоў; А. Багатыроў, Ю. Семяняка; М.Пташук, В. Тураў",
    "answer": "А. Анікейчык, С. Селіхана - скульптура;А. Багатыроў, Ю. Семяняк - музыка;Л. Шчамялёў, А. Ісачо - жывапіс;М.Пташук, В. Тура - кіно;",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "18-2",
    "question": "Развіццё адукацыі ў БССР у 1960-1980-я гг. ішло разам з паслядоўным скарачэннем беларускамоўнага навучання. ",
    "answer": "Верно",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "18-2",
    "question": "Аб кім ідзе гаворка? “ Аўтар цыклаў карцін “Лічбы на сэрцы”, «Беларусь партызанская», «Чорная быль». Упершыню ў савецкім мастацтве стварыў вобраз маці-партызанкі. У 2006 першым з айчынных дзеячаў культуры атрымаў званне «Герой Беларусі». У Мінску ў 2012 г. пачала працаваць мастацкая галерэя яго імя.”",
    "answer": "Савіцкі",
    "a_type": "1"
  },
  {
    "Card": "18-2",
    "question": "Назавіце прозвішча кінарэжысёра, аўтара мастацкая кінастужка «Праз могілкі» (1964 г.), якая  па рашэнні ЮНЕСКА у 1994 г.,  увайшла ў лік 100 лепшых фільмаў свету пра вайну. Ответ",
    "answer": "Тураў",
    "a_type": "1"
  },
  {
    "Card": "18-2",
    "question": "Дзяржаўны гімн БССР быў зацверджаны ў Ответ годзе. ",
    "answer": "1955",
    "a_type": "1"
  },
  {
    "Card": "18-2",
    "question": " Аб кім ідзе гаворка?",
    "answer": "b. А. Ісачоў",
    "a_type": "0"
  },
  {
    "Card": "18-2",
    "question": "Працэс дэсталінізацыі грамадства і выкрыцця культу асобы пачаўся ў:",
    "answer": "d. другой палове 1950-х — першай палове 1960-х гг.",
    "a_type": "0"
  }
]